\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
\par Pada penelitian sebelumnya yang dilakukan oleh peneliti, sistem pengaduan yang dibuat yaitu menghasilkan urutan pengaduan pelanggan yang akan ditangani terlebih dahulu dalam bentuk rangking dengan menggunakan metode \textit{Multi Atribut Utility Theory} dengan waktu pengerjaan yang diinputkan langsung oleh  petugas. Sistem tersebut belum memberikan waktu pengerjaan pengaduan yang sesuai. Misalnya untuk pengaduan salah satu masyarakat terkait tetangga yang buang sampah diselokan. Dari pengaduan tersebut, petugas memberikan waktu selama 1 minggu, yang mana seharusnya pengaduan tersebut bisa diselesaikan selama maksimal 2 hari. 
\par Dalam Surat Keputusan Ketua Mahkamah Agung yaitu Nomor : 076/KMA/SK/VI/ 2009 mengenai penanganan pengaduan, bahwa yang dimaksud dengan pengaduan adalah laporan yang mengandung informasi atau indikasi terjadinya penyalahgunaan wewenang, pelanggaran perilaku yang dilakukan oleh aparat, baik itu yang berasal dari masyarakat, anggota instansi peradilan, instansi di luar pengadilan, maupun dari media massa dan sumber sumber informasi lainnya yang relevan \cite{lestari2016perancangan}.
\par 
Untuk menindak lanjuti pernyataan pada surat keputusan tersebut dengan pihak terkait  mulai menerapkan sistem pengaduan masyarakat dengan waktu penanganan yang sesuai. Sistem pengaduan ini bertujuan untuk memberikan kenyamanan kepada masyarakat dalam menyampaikan pendapat maupun keluhan yang mereka alami. Dengan adanya pengaduan, organisasi dapat mengetahui apa yang menjadi kelemahannya dalam menyelenggarakan pelayanan kepada masyarakat. Dengan mengetahui kelemahan tersebut, maka organisasi terdorong untuk meningkatkan kualitas pelayanannya \cite{mursalim2018analisis}.  Pada tahap awal yaitu dengan melakukan pengumpulan kebutuhan dari sistem dengan cara mendengar keluhan. Untuk membuat suatu sistem yang sesuai kebutuhan, maka harus diketahui terlebih dahulu bagaimana sistem yang sedang berjalan untuk kemudian mengetahui masalah yang terjadi \cite {pane2017sistem}. 
\par
Berdasarkan latar belakang diatas maka perlu dibuat sebuah sistem dengan penerapan metode yang dapat membantu memberikan waktu pengerjaan yang sesuai dan masalah pengaduan masyarakat pun cepat ditangani. Selain itu, sistem ini juga dapat memberikan informasi mengenai status pengerjaan pengaduan. Adapun metode yang dimaksud yaitu metode  K-Means \textit{Clustering}. K-Means \textit{Clustering} merupakan metode pengelompokan paling sederhana yang mengelompokkan data kedalam k kelompok berdasar pada \textit{centroid} masing-masing kelompok \cite{somantri2016metode}. Adapun hasil dari penerapan metode ini yaitu akan diketahui waktu penanganan pelapor yang termasuk ke dalam $\textgreater$ 21 hari, $\textgreater$ 7 atau $\leq$ 20 hari, dan $\textless$ 7 hari.

\section{Identifikasi Masalah}
Adapun identifikasi masalah berdasarkan latar belakang adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana mengimplementasikan metode K-Means \textit{Clustering} dalam menentukan waktu pengerjaan pengaduan masyarakat?
    \item Bagaimana menguji akurasi dari hasil yang diperoleh dengan metode \textit{K-Means Clustering}?
\end{enumerate}

\section{Tujuan}
Adapun tujuan penelitian ini adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Untuk mengimplementasikan metode K-Means \textit{Clustering} dalam  menentukan waktu pengerjaan terhadap pengaduan masyarakat.
    \item Menguji akurasi dari hasil yang diperoleh dengan metode \textit{K-Means Clustering}.
\end{enumerate}

\section{Manfaat}
Adapun tujuan penelitian ini adalah sebagai berikut :
\par
Adapun manfaat penelitian ini yaitu sebagai bahan evaluasi kinerja bagi pihak terkait dan jajaranya agar dapat memberikan pelayanan yang baik kepada masyarakat dalam hal penanganan pengaduan dengan waktu pengerjaan yang lebih sesuai. Selain itu, sistem ini juga dapat memberikan informasi mengenai status pengerjaan pengaduan yang saat ini dikerjakan.

\newpage
\section{Ruang Lingkup}
Adapun ruang lingkup yang digunakan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Terbatas dalam penentuan waktu pengerjaan terhadap pengaduan masyarakat.
    \item Fokus dalam penerapan metode K-Means \textit{Clustering}.
    \item Data yang digunakan yaitu berdasarkan data pengaduan masyarakat dari pihak terkait.
    \item Sistem yang dibuat yaitu sistem berbasis \textit{web}.

\end{enumerate}











